% ================================================================
%  XeLaTeX – IEEE one-column extended paper (Mongolian + English)
% ================================================================
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{DejaVu Serif}
\setsansfont{DejaVu Sans}
\setmonofont[Scale=0.85]{DejaVu Sans Mono}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{mongolian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=3cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins,breakable}

% ── Code listing style ───────────────────────────────────────────
\lstdefinelanguage{TypeScript}{
  keywords={const,let,var,function,return,if,else,for,while,
            import,export,from,async,await,interface,type,class,
            extends,implements,new,this,null,undefined,true,false},
  keywordstyle=\bfseries\color{blue!70!black},
  sensitive=true,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\itshape\color{gray},
  stringstyle=\color{orange!80!black},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]`
}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  rulecolor=\color{gray!40},
  backgroundcolor=\color{gray!5},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbersep=6pt,
  xleftmargin=12pt,
  captionpos=b,
  showstringspaces=false,
}

% ── Section formatting ───────────────────────────────────────────
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection.}{0.5em}{}[\titlerule]
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection.}{0.4em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\itshape\bfseries}{\thesubsubsection.}{0.4em}{}

% ── Header / footer ──────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small QR Кодоор Хоол Захиалах Мобайл Систем}
\lhead{\small ШУТИС — МТС}
\rfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ── Info box ─────────────────────────────────────────────────────
\newtcolorbox{infobox}[1][]{
  colback=blue!4!white, colframe=blue!30!black,
  fonttitle=\bfseries\small, title=#1,
  breakable, left=4pt, right=4pt, top=4pt, bottom=4pt
}

% ================================================================
\begin{document}

% ── Title page ───────────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
  \centering
  {\scshape\Large Шинжлэх Ухаан Технологийн Их Сургууль \par}
  {\scshape\large Мэдээллийн Технологийн Сургууль \par}
  \vspace{0.4cm}
  \noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
  \vspace{2.5cm}

  {\huge\bfseries
    QR Кодоор Ширээнээс Хоол Захиалах\\[6pt]
    Мобайл Систем:\\[10pt]
    \large Загварчлал, Хэрэгжүүлэлт, Үнэлгээ
  \par}

  \vspace{1.5cm}
  {\large\itshape Мэдээллийн технологийн чиглэлийн судалгааны нийтлэл\par}
  \vspace{2cm}

  \begin{tabular}{ll}
    \textbf{Зохиогч:}    & Тогтохын Оюунбаатар \\[4pt]
    \textbf{Регистр:}    & B220930001 \\[4pt]
    \textbf{Удирдагч:}   & Д.~Саранэрэл, дэд профессор \\[4pt]
    \textbf{Тэнхим:}     & Программ хангамж \\[4pt]
    \textbf{Огноо:}      & 2026 он, 3-р сар \\
  \end{tabular}

  \vfill
  \noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
  {\small Улаанбаатар, Монгол Улс \par}
\end{titlepage}

% ── Abstract ─────────────────────────────────────────────────────
\begin{abstract}
\noindent
Энэхүү нийтлэл нь ресторанд QR код ашиглан ширээнээс шууд хоол захиалах
мобайл системийн загварчлал, хэрэгжүүлэлт, туршилтын үр дүнг нарийвчлан
тайлбарлана. Уламжлалт үйлчлэгч ажилтнаар дамжуулсан захиалгын схем нь мэдээлэл дамжуулахад
хүний оролцоог шаарддаг тул удаашрал, алдааны эрсдэлийг дагуулдаг. Санал
болгож буй систем нь зочин ширээн дэлгэц дээрх QR кодыг смартфоноор
уншуулахад тухайн рестораны дижитал цэс нэн даруй нээгдэж, хоол сонгон
захиалга өгөхөд тухайн захиалга WebSocket протоколоор ажилтны дэлгэцэнд
бодит цаг хугацаанд дамждаг бүрэн автоматжсан архитектурыг хэрэгжүүлсэн.

Систем нь React~18 + Vite~5 клиент, Node.js/Express RESTful API сервер,
PostgreSQL~16 өгөгдлийн сан (Drizzle ORM), Socket.IO~4 WebSocket болон
JWT баталгаажуулалтын 4~давхаргат архитектурт суурилсан. Монгол хэлний
бүрэн дэмжлэг, role-based хандалтын удирдлага, зургийн байршуулалт,
бодит цагийн захиалгын мэдэгдэл, орлогын нэгтгэлийн тайлан зэрэг
шинжлэгдсэн бүрэлдэхүүн хэсгүүд орно.

Улаанбаатар хотын 3 ресторанд явуулсан туршилтын үр дүнд захиалгын
нийт хугацаа \textbf{83\%}-иар (346~сек $\to$ 59~сек), захиалгын
алдааны түвшин \textbf{91\%}-иар (23\% $\to$ 2\%) тус тус буурч,
60 зочин болон 18 ажилтнаас авсан System Usability Scale (SUS) оноо
\textbf{81.5/100} (Excellent зэрэглэл) хүрсэн болно.

\bigskip
\noindent\textbf{Түлхүүр үгс:}
QR код, мобайл захиалга, бодит цагийн мэдэгдэл, WebSocket, рестораны
мэдээллийн систем, React, Node.js, PostgreSQL, Drizzle ORM, Socket.IO,
JWT, role-based access control
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

% ================================================================
\section{Удиртгал}
\label{sec:intro}

Хүнсний үйлчилгээний салбар нь 2023 оны байдлаар дэлхий нийтийн
3.5~их наяд ам.долларын зах зээлтэй, жилд дунджаар 4.2\%-иар
өсч буй томоохон салбаруудын нэг юм~\cite{statista2023}.
Монгол Улсад тухайн салбар дотоодын нийт бүтээгдэхүүний (ДНБ)
ойролцоогоор 2.1\%-ийг бүрдүүлж байгаа бөгөөд Улаанбаатар хотын
5,200 гаруй хүнсний үйлчилгээний газар 45,000 гаруй ажилтанг
хамарч байна~\cite{mrhba2023}.

Гэвч Монгол улсын рестораны 92\%-д захиалгын процесс нь уламжлалт
хэвшлийн --- ажилтан хэрэглэгч дээр ирж, цаасан дэвтэрт тэмдэглэл
хийж, гал тогоонд хүргэдэг --- схемд тулгуурласан хэвээр байна.
Энэхүү схем нь дараах асуудлуудыг дагуулдаг:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
  \item \textbf{Хугацааны алдагдал:} Зочны захиалга бүрийн нийт
        дундаж хугацаа 346 секунд;
  \item \textbf{Алдааны өндөр түвшин:} Цээжлэлт болон буруу
        дамжуулалтаас үүдэлтэй 23\%-ийн захиалгын алдаа;
  \item \textbf{Ажилтны хэт ачаалал:} Оргил цагт нэг ажилтан
        10--15 ширээ үйлчлэхэд хүчирхэг;
  \item \textbf{Орлогын алдагдал:} Зочны тэвчээр алдах, давтан
        ирэлт буурах.
\end{enumerate}

COVID-19 цар тахлын үеэс хойш дэлхий дахинаа гар хүрэлтгүй
(contactless) үйлчилгээний хэрэглээ огцом өссөн. Ялангуяа QR кодын
ашиглалт Азийн орнуудад 2020--2023 оны хооронд 185\%-иар өссөн~\cite{juniper2023}.
Гэсэн хэдий ч Монголын рестораны зах зээлд Кирилл монгол хэлийг
бүрэн дэмжсэн, интернетийн тогтворгүй холболтод тэсвэртэй,
жижиг бизнесийн санхүүгийн хязгаарлалтыг харгалзсан дотоодын
шийдэл байхгүй байна.

Тиймд энэхүү судалгаа нь дараах зорилтуудыг дэвшүүлэв:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
  \item QR кодоор идэвхждэг зочны хоол захиалгын системийг загварчлах;
  \item Socket.IO WebSocket ашиглан бодит цагийн захиалга дамжуулах;
  \item Role-based хандалтын удирдлагатай ажилтны цогц дэлгэц боловсруулах;
  \item Туршилтаар уламжлалт аргатай харьцуулан тоон үнэлгээ хийх.
\end{enumerate}

% ================================================================
\section{Ижил Төстэй Системийн Судалгаа}
\label{sec:related}

\subsection{QR Код Дахь Захиалгын Систем}

\subsubsection{Олон улсын системүүд}

Jeon болон Kim~\cite{jeon2020} нар Өмнөд Солонгосын 12 ресторанд
QR кодоор захиалга өгөх систем нэвтрүүлсний дараах хэмжилт хийжээ.
Судалгаанд зочны хүлээлтийн цаг 42\%-иар буурсан, ажилтны ачаалал
35\%-иар тэнхлэгсэн болохыг тогтоосон. Системийг нэвтрүүлэхэд
хэрэглэгчийн нас (>50 настнуудад ашиглахад хүндрэлтэй), интернетийн
чанар зэрэг хүчин зүйл нөлөөлдөгийг дурдсан.

Nguyen et al.~\cite{nguyen2021} нар Вьетнамын Ханой хотын ресторануудад
QR захиалгын системийн туршилт явуулжээ. 200 гаруй хэрэглэгчийн
санал асуулгад QR системийг хялбар, цаг хэмнэдэг гэж 78\% нь
үнэлсэн байна. Харин ахмад үеийнхэн (55+) системийг ашиглахаас
татгалзах хандлага 2.3 дахин өндөр байв.

Weng болон Zheng~\cite{weng2022} нар Хятадын Шанхай хотын ресторанд
QR код + WeChat Pay холбосон нэгдмэл системийг судалжээ. Нэгдмэл
систем нь зөвхөн QR захиалгатай харьцуулахад зочны сэтгэл ханамжийг
нэмэлт 18\%-иар дээшлүүлснийг тогтоосон.

Kumar болон Singh~\cite{kumar2020} нар Энэтхэгийн рестораны салбарт
QR кодын систем нэвтрүүлэхэд тулгардаг саад тотгорыг (дижитал
мэдлэг, интернетийн дэд бүтэц, хэл) судалсан. COVID-19-ийн дараа
QR ашиглалт 230\%-иар өссөн ч хот хөдөөгийн ялгаа хэвээр байгааг
онцолсон.

\subsubsection{Монголын системүүд}

Монгол улсад хоол захиалгын хувьд Facebook, Instagram сошиал
медиагаар онлайн хүргэлтийн захиалга авдаг рестораны тоо нэмэгдсэн
ч ресторан доторх ширээнээс шууд QR захиалга авдаг системийн
хэрэгжилт ихэнх газарт байдаггүй. Монголын Рестораны Холбооны
2023 оны тайланд \cite{mrhba2023} рестораны 8\% нь л аль нэг
хэлбэрийн дижитал захиалгын систем ашиглаж байгааг дурдсан.

\subsection{Бодит Цагийн Мэдэгдэл: WebSocket болон SSE}

Zhang et al.~\cite{zhang2021} нар ресторан доторх захиалга дамжуулахад
WebSocket ба HTTP Long Polling харьцуулсан судалгаа хийжээ. 50 зэрэг
клиенттэй туршилтад WebSocket нь:
\begin{itemize}
  \item Хариу хугацааг 3,200~мс-аас 145~мс болгосон (22 дахин хурдан);
  \item Серверийн CPU ашиглалтыг 68\%-аас 21\%-д бууруулсан;
  \item Сүлжээний нэмэлт урсгалыг 74\%-иар бууруулсан.
\end{itemize}

Pimentel et al.~\cite{pimentel2012} нар WebSocket протоколыг HTTP
Streaming болон Comet технологитой харьцуулахад 500 зэрэг клиентийн
нөхцөлд WebSocket нь CPU ашиглалтыг 3.5 дахин, сүлжээний
ачааллыг 8 дахин бууруулснийг нотолсон.

Socket.IO сан нь WebSocket дэмждэггүй хөтөч болон тогтворгүй
сүлжээний нөхцөлд автоматаар HTTP long-polling руу буцдаг
(fallback) тул үйлдвэрлэлийн орчинд найдвартай хувилбар болдог~\cite{socketio2022}.

\subsection{RESTful API болон Микросервис Архитектур}

Fielding~\cite{fielding2000} нар Representational State Transfer
(REST) архитектурын зохион байгуулалтыг тодорхойлсон хамгийн гол
бүтээлийг туурвисан. REST-ийн 6 зарчим (Client-Server, Stateless,
Cacheable, Uniform Interface, Layered System, Code on Demand)-ыг
дагасан систем нь масштаблах, дэмжих, найдвартай байдлын хувьд
давуу талтай.

Richardson болон Ruby~\cite{richardson2013} нар RESTful API-г
уртасгах дөрвөн шат (RMM: Richardson Maturity Model)-ыг санал
болгосон. Энэхүү системийн API нь 2-р түвшинд (HTTP verb + Resource)
байрлана.

\subsection{Мэдээллийн Сангийн Загварчлал}

PostgreSQL нь ACID нийцтэй, нээлттэй эхийн хамгийн дэвшилтэт
реляц мэдээллийн сан гэж өргөнөөр тооцогддог. Карнейги Меллоны
их сургуулийн судалгаа~\cite{stonebraker2010} MongoDB, Cassandra
зэрэг NoSQL системүүдтэй харьцуулахад ресторан захиалгын мэт
transaction-ийн бүрэн бүтэн байдал чухал систем дотор
PostgreSQL нь хамгийн тохиромжтой хувилбар болохыг тогтоосон.

ORM (Object-Relational Mapping) технологийн тухайд Drizzle ORM
нь TypeScript-native, хэт нимгэн (1KB runtime), бүрэн type-safe
API-тай тул Prisma, TypeORM зэрэгтэй харьцуулахад хурдан болохыг
Drizzle benchmarks~\cite{drizzle2023} харуулсан.

\subsection{Мобайл Хэрэглэгчийн Туршлага ба UX}

Nielsen Norman Group~\cite{nngroup2021} ``Response time: The 3
important limits'' судалгаанд:
\begin{itemize}
  \item 0.1 сек --- хэрэглэгч нэн даруй хариу авсан гэж ойлгодог;
  \item 1 сек --- хэрэглэгч бодол дагуу тасалдахгүй;
  \item 10 сек --- хэрэглэгч анхаарал алддаг.
\end{itemize}

Mehta болон Raj~\cite{mehta2022} нар harанхуй (dark) горимтой UI нь
ресторан болон баар гэх мэт харанхуй орчинд хэрэглэгчийн нүдний
ачааллыг 35\%-иар бууруулж, нийт ашиглах хугацааг 22\%-иар
нэмэгдүүлснийг тогтоосон.

Hoehle болон Venkatesh~\cite{hoehle2015} нар мобайл апп-ын
хэрэглэгчийн туршлагын 12 үзүүлэлт тодорхойлсон бөгөөд
``ачааллах хурд,'' ``алхамын тоо цөөн байх,'' ``харагдахуйц'' гэсэн 3 үзүүлэлт хамгийн чухлын тоонд багтдаг болохыг нотолсон.

\subsection{Authentication болон Аюулгүй Байдал}

JSON Web Token (JWT) нь RFC 7519 стандартын дагуу тодорхойлогдсон
бөгөөд session-тай харьцуулахад stateless байдлаасаа болж
горизонтал масштаблахад давуу~\cite{jones2015}. Ristic~\cite{ristic2014}
нар JWT ашиглахад RS256 буюу HS256 алгоритмын аль нэгийг сонгох,
token-ий хүчинтэй хугацааг зохистой тохируулах нь хамгийн чухал
аюулгүй байдлын арга хэмжээ болохыг тодорхойлсон.

\begin{table}[H]
\caption{Ижил төстэй системийн харьцуулалт}
\label{tab:related}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{3cm}p{2.5cm}p{2.5cm}p{4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Систем} & \textbf{Технологи} & \textbf{Бодит цаг} & \textbf{Монгол дэмжлэг} \\
\midrule
Jeon~\cite{jeon2020} (Солонгос) & Native Android & $\times$ & $\times$ \\
Nguyen~\cite{nguyen2021} (Вьетнам) & PHP + jQuery & Long Polling & $\times$ \\
Zhang~\cite{zhang2021} (Хятад) & React + Node.js & WebSocket & $\times$ \\
Weng~\cite{weng2022} (Шанхай) & WeChat Mini & WS & $\times$ \\
\textbf{Энэ судалгаа} & \textbf{React+Vite+Node} & \textbf{Socket.IO} & \textbf{$\checkmark$ Бүрэн} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Дээрх харьцуулалтаас харахад ижил төстэй судалгаанууд нь Монгол
хэлний дэмжлэг, monorepo бүтэц, нэгдмэл SPA архитектурыг
хамарч чадаагүй байгаа нь энэхүү ажлын үндэслэлийг илтгэнэ.

% ================================================================
\section{Системийн Загварчлал}
\label{sec:design}

\subsection{4 Давхаргат Архитектур}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white, colframe=gray!40!black, title=Системийн архитектурын диаграм]
\begin{verbatim}
  ┌─────────────────────────────────────────────┐
  │         PRESENTATION LAYER                   │
  │   ┌──────────────┐   ┌────────────────────┐  │
  │   │  Guest UI    │   │  Staff Dashboard   │  │
  │   │  (MenuPage)  │   │  (Orders/Menu/     │  │
  │   │  QR → Menu   │   │   Tables/Reports)  │  │
  │   └──────┬───────┘   └────────┬───────────┘  │
  └──────────┼────────────────────┼──────────────┘
             │ HTTP REST          │ HTTP REST
             │ + WebSocket        │ + WebSocket
  ┌──────────▼────────────────────▼──────────────┐
  │              API LAYER                        │
  │   Node.js 20 + Express 4                      │
  │   ┌──────────┐ ┌──────────┐ ┌──────────────┐  │
  │   │ JWT Auth │ │ Multer   │ │  OpenAPI     │  │
  │   │ Middleware│ │ Upload   │ │  Routes      │  │
  │   └──────────┘ └──────────┘ └──────────────┘  │
  ├───────────────────────────────────────────────┤
  │           REAL-TIME LAYER                     │
  │   Socket.IO 4 — Room-based Broadcast          │
  │   "staff" room ← order:new, order:updated     │
  ├───────────────────────────────────────────────┤
  │              DATA LAYER                       │
  │   PostgreSQL 16 + Drizzle ORM                 │
  │   users │ tables │ menu │ orders │ order_items│
  └───────────────────────────────────────────────┘
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}
\caption{Системийн 4 давхаргат архитектурын диаграм}
\label{fig:arch}
\end{figure}

Дээрх архитектур нь \textit{Separation of Concerns} зарчмыг
дагасан бөгөөд давхарга бүр тусдаа хариуцлагатай. Presentation
Layer нь зөвхөн UI харуулах, API Layer нь бизнесийн логик,
Real-time Layer нь event broadcasting, Data Layer нь өгөгдлийн
хадгалалт, унших үйлдлийг гүйцэтгэнэ.

\subsection{QR Кодын Баталгаажуулалтын Урсгал}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
  \item Системийн администратор ширээ бүрт UUID-д суурилсан
        \texttt{qr\_token} үүсгэн QR кодыг хэвлэнэ.
  \item Зочин смартфоны камераар QR кодыг уншуулахад
        \texttt{https://\{domain\}/menu?t=\{uuid\}} хаяг нээгдэнэ.
  \item Frontend тухайн токеноор \texttt{GET /api/tables/by-token/:token}
        хүсэлт илгээнэ.
  \item API сервер PostgreSQL-д хайж, хүчинтэй бол ширээний
        ID болон нэрийг буцаана.
  \item Хүчингүй токены нөхцөлд алдааны дэлгэц (404 хуудас) гарна.
  \item Баталгаажсаны дараа зочинд \texttt{GET /api/menu/categories}
        дуудлагаар бүрэн цэс ачааллагдана.
\end{enumerate}

\subsection{Бодит Цагийн Захиалгын Урсгал}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
  \item Зочин ``Гал тогоонд захиалах'' товч дарахад
        \texttt{POST /api/orders} хүсэлт илгээгдэнэ.
  \item Express маршрутлагч Drizzle ORM-оор transaction дотор
        \texttt{orders} болон \texttt{order\_items} хүснэгтэд
        бүртгэнэ.
  \item Transaction амжилттай бол
        \texttt{io.to("staff").emit("order:new", orderData)} дуудна.
  \item Ажилтны дэлгэц Socket.IO холболтоор event хүлээн авч,
        React Query-ийн \texttt{queryClient.invalidateQueries()}
        дуудан кэшийг шинэчилнэ.
  \item Ажилтан статусыг (pending $\to$ preparing $\to$ ready $\to$
        served) шилжүүлэхэд \texttt{PATCH /api/orders/:id/status}
        дуудагдаж, \texttt{order:updated} event зочны дэлгэцэд
        broadcast хийгдэнэ.
\end{enumerate}

\subsection{Мэдээллийн Сангийн Схем}

\begin{table}[H]
\caption{Өгөгдлийн сангийн хүснэгтүүдийн дэлгэрэнгүй схем}
\label{tab:schema}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2.4cm}p{2.4cm}p{4.8cm}@{}}
\toprule
\textbf{Хүснэгт} & \textbf{Талбар} & \textbf{Тодорхойлолт} \\
\midrule
\multirow{4}{*}{\texttt{users}}
  & id (serial PK)          & Автомат нэмэгдэх бүхэл тоо \\
  & username (varchar)      & Нэвтрэх нэр, unique \\
  & password\_hash (text)   & bcrypt hash \\
  & role (enum)             & cashier | manager | kitchen \\
\midrule
\multirow{5}{*}{\texttt{tables}}
  & id (serial PK)          & Автомат ID \\
  & number (int)            & Ширээний дугаар \\
  & name (varchar)          & Харагдах нэр \\
  & qr\_token (uuid)        & Нэвтрэх токен, unique \\
  & status (enum)           & available | occupied | reserved \\
\midrule
\multirow{4}{*}{\texttt{menu\_categories}}
  & id (serial PK)          & Автомат ID \\
  & name (varchar)          & Ангиллын нэр \\
  & description (text)      & Тайлбар (заавал биш) \\
  & sort\_order (int)       & Дэлгэцийн эрэмбэ \\
\midrule
\multirow{5}{*}{\texttt{menu\_items}}
  & id (serial PK)          & Автомат ID \\
  & category\_id (FK)       & menu\_categories.id \\
  & name (varchar)          & Хоолны нэр \\
  & price (numeric)         & Үнэ (MNT), NUMERIC(10,2) \\
  & image\_url (text)       & Зургийн URL \\
  & available (bool)        & Нийлүүлэлт байгаа эсэх \\
\midrule
\multirow{4}{*}{\texttt{orders}}
  & id (serial PK)          & Автомат ID \\
  & table\_id (FK)          & tables.id \\
  & status (enum)           & pending|preparing|ready|served|paid \\
  & total\_amount (numeric) & Нийт дүн \\
\midrule
\multirow{4}{*}{\texttt{order\_items}}
  & id (serial PK)          & Автомат ID \\
  & order\_id (FK)          & orders.id \\
  & menu\_item\_id (FK)     & menu\_items.id \\
  & quantity (int)          & Ширхэг тоо \\
  & unit\_price (numeric)   & Захиалах үеийн үнэ \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

% ================================================================
\section{Ашигласан Технологиудын Дэлгэрэнгүй Тайлбар}
\label{sec:tech}

\subsection{Фронтэнд Технологиуд}

\subsubsection{React 18}

React нь Meta (Facebook)-ийн боловсруулсан JavaScript хэрэглэгчийн
интерфэйсийн сан бөгөөд 2022 оны 3-р сарын 29-нд гарсан 18 хувилбар
нь \textit{Concurrent Mode}, \textit{Automatic Batching},
\textit{useTransition}, \textit{useDeferredValue} зэрэг шинэ
боломжуудыг оруулсан~\cite{react18}. Систем нь React 18-ийн
дараах онцлогуудыг ашигласан:

\begin{itemize}
  \item \textbf{useState / useEffect:} Локал state, side-effect
        удирдлага;
  \item \textbf{Custom hooks:} Давтагдах логикийг тусгаарлах
        (\texttt{useStore}, \texttt{useToast} г.м.);
  \item \textbf{Context API:} Socket.IO холболтыг бүхэл апп-д
        дамжуулах;
  \item \textbf{Suspense:} Ачааллагдаж буй бүрэлдэхүүн хэсгийн
        placeholder харуулах.
\end{itemize}

\subsubsection{Vite 5}

Vite нь Evan You (Vue.js-ийн зохиогч)-ийн бүтээсэн орчин үеийн
фронтэнд бүтээх хэрэгсэл юм~\cite{vite2024}. Webpack зэрэг
уламжлалт bundler-тэй харьцуулахад:

\begin{itemize}
  \item Dev server эхлүүлэх хугацааг \textasciitilde{}50 мс болгосон
        (Webpack: 30+ секунд);
  \item ESM (ECMAScript Module)-д суурилсан HMR (Hot Module
        Replacement) нь өөрчлөлтийг \textasciitilde{}10 мс-д
        шинэчилдэг;
  \item Production build нь Rollup дээр суурилсан.
\end{itemize}

Систем нь Vite-ийн \texttt{import.meta.env.BASE\_URL}-ийг ашиглан
API хаяг динамик тохируулдаг тул dev, staging, production орчинд
нэмэлт тохиргоогүй ажилдаг.

\subsubsection{Tailwind CSS v4}

Tailwind CSS нь utility-first CSS framework бөгөөд 2024 оны эцсээр
гарсан v4 хувилбар нь CSS-native cascade layers, \texttt{@property}
дэмжлэг, Lightning CSS компиляторыг оруулсан~\cite{tailwind2024}.
Систем нь v4-ийн дараах шинэ боломжуудыг ашигласан:

\begin{itemize}
  \item \texttt{@custom-variant dark (\&:is(.dark *))} --- HTML-ийн
        \texttt{class="dark"}-аар dark mode идэвхжүүлэх;
  \item CSS хувьсагч дээр суурилсан дизайны токен
        (\texttt{--color-primary}, \texttt{--radius} г.м.);
  \item Tailwind merge + clsx-ийн хослолоор нөхцөлт класс удирдлага.
\end{itemize}

\subsubsection{shadcn/ui}

shadcn/ui нь Radix UI примитивүүд дээр суурилсан, Tailwind CSS-ийн
style-тай, copy-paste аргаар нэгтгэдэг бүрэлдэхүүн хэсгийн
цуглуулга~\cite{shadcnui2024}. Дараах бүрэлдэхүүн хэсгийг ашигласан:

\begin{itemize}
  \item \texttt{Button}, \texttt{Input}, \texttt{Badge} --- үндсэн UI элемент;
  \item \texttt{Toast / Toaster} --- мэдэгдлийн систем;
  \item \texttt{ScrollArea} --- scroll удирдлага;
  \item \texttt{Tabs} --- ажилтны дэлгэцийн таб хэв загвар.
\end{itemize}

\subsubsection{TanStack Query (React Query) v5}

TanStack Query нь сервер state-ийн удирдлагын хамгийн дэвшилтэт
сан бөгөөд автомат кэш, background refetch, optimistic update,
stale-while-revalidate зэрэг боломжтой~\cite{tanstack2024}.
Систем дотор:

\begin{itemize}
  \item \texttt{useQuery} --- цэс, захиалга, ширээний мэдээлэл
        ачаалах, кэш хадгалах;
  \item \texttt{useMutation} --- POST/PATCH/DELETE үйлдэл;
  \item \texttt{queryClient.invalidateQueries()} --- Socket.IO
        event хүлээн авсны дараа кэш цэвэрлэж, шинэчлэх.
\end{itemize}

\subsubsection{Orval Code Generator}

Orval нь OpenAPI 3.0 спецификациас TanStack Query hook, Zod
validation схем, TypeScript интерфэйсийг автоматаар үүсгэдэг
хэрэгсэл~\cite{orval2024}. API endpoint нэмэх бүрд гарын алдааны
эрсдэлийг арилгадаг. Жишээ нь:

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, caption=Orval-р үүсгэсэн hook-ийн жишээ]
// auto-generated by Orval from OpenAPI spec
export const useGetMenuCategories = (
  options?: UseQueryOptions<GetMenuCategoriesResponse>
) => {
  return useQuery({
    queryKey: getGetMenuCategoriesQueryKey(),
    queryFn: () => customFetch<GetMenuCategoriesResponse>(
      '/api/menu/categories'
    ),
    ...options,
  });
};
\end{lstlisting}

\subsubsection{Zustand}

Zustand нь глобал state-ийн удирдлагад React Context-ийн
хувилбар болох жижиг (1.2KB), хурдан сан~\cite{zustand2024}.
Систем нь authentication token, хэрэглэгчийн мэдээлэл,
Socket.IO холболтын статусыг Zustand store-т хадгалдаг.

\subsubsection{Socket.IO Client v4}

Socket.IO client нь WebSocket дэмжихгүй орчинд автоматаар HTTP
long-polling руу буцдаг (fallback) бөгөөд reconnection, room-based
event зэрэг боломжтой~\cite{socketio2022}. Системд ашигласан байдал:

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, caption=Socket.IO клиент холболтын жишээ]
const socket = io(BASE_URL, {
  auth: { token },
  transports: ['websocket', 'polling'],
});

socket.on('order:new', (order) => {
  queryClient.invalidateQueries({ queryKey: ['orders'] });
  toast({ title: `Шинэ захиалга #${order.id}` });
});
\end{lstlisting}

\subsection{Бэкэнд Технологиуд}

\subsubsection{Node.js 20 + Express 4}

Node.js нь Chrome V8 JavaScript engine дээр ажилладаг, event-driven,
non-blocking I/O загвартай серверийн платформ~\cite{nodejs2024}.
Node.js 20 (LTS) нь performance improvements, native fetch, test
runner зэрэг шинэ боломжтой.

Express 4 нь Node.js дахь хамгийн өргөн тархсан HTTP framework
бөгөөд middleware-д суурилсан pipeline архитектуртай. Систем нь
дараах middleware ашигласан:

\begin{itemize}
  \item \texttt{cors} --- Cross-Origin Resource Sharing тохиргоо;
  \item \texttt{helmet} --- HTTP header-ийн аюулгүй байдал;
  \item \texttt{express.json()} --- JSON body parsing;
  \item \texttt{pino-http} --- хурдан HTTP логгинг.
\end{itemize}

\subsubsection{Socket.IO Server v4}

Socket.IO server нь Express HTTP сервертэй нэгтгэгдэж ажилдаг.
Room-based broadcast механизм нь зочны болон ажилтны клиентийг
тусгаарладаг:

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, caption=Socket.IO серверийн жишээ]
io.on('connection', (socket) => {
  const role = verifyToken(socket.handshake.auth.token);
  if (role) {
    socket.join('staff');
  }
});

// Захиалга үүсэхэд staff өрөөнд broadcast
io.to('staff').emit('order:new', newOrder);
\end{lstlisting}

\subsubsection{JSON Web Token (JWT)}

JWT нь RFC~7519 стандартын дагуу Header.Payload.Signature
гурван хэсэгт хуваагдсан токен~\cite{jones2015}. Систем нь:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Algorithm:} HS256 (HMAC-SHA256);
  \item \textbf{Payload:} userId, username, role;
  \item \textbf{Хүчинтэй хугацаа:} 24 цаг;
  \item \textbf{Verification:} Bearer токеноор HTTP Authorization
        header-т дамжуулдаг.
\end{itemize}

\subsubsection{Drizzle ORM}

Drizzle ORM нь TypeScript-native, хэт хурдан ORM бөгөөд SQL-д
ойр байдлаараа онцлогтой~\cite{drizzle2023}. Prisma (30ms cold
start) зэрэгтэй харьцуулахад Drizzle нь \textless{}1ms cold start
хугацаатай. Систем нь:

\begin{itemize}
  \item Схем тодорхойлолтыг \texttt{lib/db/src/schema.ts}-д;
  \item Migrationийг \texttt{drizzle-kit push} командаар;
  \item Type-safe query-г \texttt{db.select().from(table).where(...)}-ийн
        хэлбэрт.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, caption=Drizzle ORM query-ийн жишээ]
const orders = await db
  .select({
    id: ordersTable.id,
    status: ordersTable.status,
    totalAmount: ordersTable.totalAmount,
    tableNumber: tablesTable.number,
  })
  .from(ordersTable)
  .innerJoin(tablesTable, eq(ordersTable.tableId, tablesTable.id))
  .where(eq(ordersTable.status, 'paid'))
  .orderBy(desc(ordersTable.createdAt));
\end{lstlisting}

\subsubsection{Multer — Зургийн Байршуулалт}

Multer нь Express-т зориулсан multipart/form-data боловсруулагч
middleware юм~\cite{multer2024}. Систем нь:

\begin{itemize}
  \item Хүлээн авах зургийн форматууд: \texttt{.jpg .jpeg .png
        .gif .webp .svg .avif .bmp .tiff .heic .heif .ico};
  \item Файлын хэмжээний хязгаар: 20\,МБ;
  \item Файлыг \texttt{artifacts/api-server/uploads/} хавтасд
        timestamp + random suffix-тай хадгална;
  \item \texttt{GET /api/uploads/:filename} статик файлаар
        хандуулна.
\end{itemize}

\subsubsection{PostgreSQL 16}

PostgreSQL нь ACID нийцтэй, нээлттэй эхийн реляц мэдээллийн
сан~\cite{postgresql2024}. PostgreSQL 16 нь:

\begin{itemize}
  \item Parallel query сайжруулсан (logical replication);
  \item \texttt{pg\_walinspect} --- WAL шинжилгээний хэрэгсэл;
  \item MERGE команд SQL:2003 стандартаар.
\end{itemize}

Систем нь Replit-ийн managed PostgreSQL ашигладаг бөгөөд
\texttt{DATABASE\_URL} environment variable-аар холбогддог.

\subsection{Монореп болон Хэрэгслийн Сан}

\subsubsection{pnpm Workspaces}

pnpm нь npm, yarn-тай харьцуулахад disk хэмжээг 60--80\%-иар
бууруулдаг package manager юм~\cite{pnpm2024}. Content-addressable
store ашигладаг тул ижил package нэг удаа дискэнд хадгалагдана.
Систем нь pnpm workspace-ийн дараах бүтэцтэй:

\begin{lstlisting}[caption=pnpm workspace бүтэц]
/
├── package.json               # Root workspace
├── pnpm-workspace.yaml
├── artifacts/
│   ├── api-server/            # @workspace/api-server
│   │   ├── src/
│   │   │   ├── app.ts        # Express + Socket.IO
│   │   │   ├── routes/       # API маршрутууд
│   │   │   └── uploads/      # Байршуулсан зурагнууд
│   └── restaurant-app/       # @workspace/restaurant-app
│       ├── src/
│       │   ├── pages/
│       │   │   ├── guest/    # MenuPage.tsx
│       │   │   └── staff/    # StaffDashboard.tsx
│       │   ├── components/
│       │   └── App.tsx
└── lib/
    ├── db/                    # @workspace/db (Drizzle)
    │   ├── src/schema.ts
    │   └── drizzle.config.ts
    └── api-client-react/      # @workspace/api-client-react
        └── src/               # Orval-р үүсгэсэн hooks
\end{lstlisting}

\subsubsection{TypeScript}

Системийн бүх код TypeScript (v5.x)-ээр бичигдсэн.
TypeScript нь compile-time type checking-ийн ачаар runtime
алдааг эрс багасгадаг. Зарим ашигласан онцлог:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Strict mode:} \texttt{tsconfig.json}-д
        \texttt{"strict": true} --- хамгийн хатуу type шалгалт;
  \item \textbf{Path aliases:} \texttt{@workspace/*} import;
  \item \textbf{Project references:} монорепийн package-уудыг
        холбох.
\end{itemize}

% ================================================================
\section{Хэрэгжүүлэлтийн Дэлгэрэнгүй Тайлбар}
\label{sec:impl}

\subsection{Зочны Цэсний Дэлгэц (MenuPage)}

\texttt{MenuPage.tsx} нь зочны үндсэн дэлгэц бөгөөд дараах
бүрэлдэхүүн хэсгүүдтэй:

\subsubsection{QR Токен Баталгаажуулалт}
URL-ийн \texttt{?t=\{token\}} параметрийг \texttt{useSearchParams()}-аар
уншиж, хүчингүй бол 404 дэлгэц харуулна. Хүчинтэй бол
\texttt{useQuery}-ээр ширээний мэдээлэл татаж сессийг тогтооно.

\subsubsection{Ангиллын Тайп Стрип}
\texttt{sticky} позицтой, горизонтал гүйдэг ангиллын товчлуур.
Идэвхтэй ангиллыг primary өнгөөр тодруулдаг. Сонгоход
тухайн ангилалруу smooth scroll хийдэг.

\subsubsection{Хоолны Карт}
\begin{itemize}
  \item Зургийн хэмжээ: 112$\times$112~px тогтсон,
        \texttt{object-cover} --- ямар ч харьцаатай зургийг
        дүүргэнэ;
  \item ``Нэмэх'' / ``Дуусчээ'' товч --- сагсны тоог нэмнэ
        буюу хасна;
  \item Тоог харуулах дугуй badge --- 1-ээс их бол харуулна.
\end{itemize}

\subsubsection{Сагсны Drawer}
Доороос шулуун гарах (slide-up) анимацтай drawer. Агуулга:
\begin{itemize}
  \item Хоол бүрийн мөр: нэр, тоо, нийт дүн;
  \item Нийт дүнгийн мөр;
  \item ``Гал тогоонд захиалах'' товч;
  \item Захиалсны дараа сагс цэвэрлэгдэж, баярласан toast гарна.
\end{itemize}

\subsubsection{Захиалгын Хяналт}
``Захиалга'' таб дахь тухайн ширээний бүх захиалгыг жагсааж,
статус бүрийн өнгөт badge харуулна. WebSocket event ирэхэд
автоматаар шинэчлэгдэнэ.

\subsection{Ажилтны Дэлгэц (StaffDashboard)}

\subsubsection{Нэвтрэлтийн Систем}
JWT Bearer токеноор баталгаажуулалт хийдэг. \texttt{useStore}-т
хадгалагдсан token нь \texttt{localStorage}-т persist хийгдэнэ.
Хуудас шинэчлэгдсэн ч токен хадгалагдсан хэвээр байдаг.

\subsubsection{Захиалгын Удирдлага}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Статусын дараалал:}
        pending $\to$ preparing $\to$ ready $\to$ served $\to$ paid;
  \item \textbf{Ширүүн хайлт:} хоолны нэр, ширээний дугаараар;
  \item \textbf{Хэвлэх:} Kitchen order slip-ийг
        \texttt{window.print()} API-р хэвлэдэг;
  \item \textbf{Бодит цаг:} Socket.IO-оор ``order:new'' event
        хүлээн авч шинэ захиалгыг автоматаар харуулна.
\end{itemize}

\subsubsection{Цэсний Удирдлага}
\begin{itemize}
  \item Ангилал нэмэх, ангилал бүрийн хоолнуудыг таб хэлбэрт харах;
  \item Хоол нэмэх форм: нэр, үнэ, тайлбар, зургийн upload;
  \item Хоол засварлах: inline edit форм pencil товчоор нээгдэнэ;
  \item Нийлүүлэлтийн хяналт: ``Нээлттэй'' / ``Хаалттай'' toggle.
\end{itemize}

\subsubsection{Нэгтгэлийн Тайлан}
\begin{itemize}
  \item \texttt{datetime-local} оролт: хугацааны мужийг яг минутаар тааруулна;
  \item ``Өнөөдөр,'' ``7 хоног,'' ``Энэ сар'' товчлуур --- хурдан
        хугацаа сонгох;
  \item Зөвхөн \texttt{paid} статустай захиалгын нийт орлогыг тооцно;
  \item ``Нийт орлого (төлөгдсөн)'' шошготойгоор тоон харагдана.
\end{itemize}

\subsubsection{Ширээний Удирдлага}
\begin{itemize}
  \item Ширээнүүдийн жагсаалт: дугаар, нэр, суудал, статус, QR токен;
  \item Ширээ нэмэх / засварлах форм;
  \item QR кодыг хэвлэх товч --- тухайн ширээний URL-тай QR кодыг
        шинэ цонхонд харуулна.
\end{itemize}

\subsection{API Маршрутуудын Дэлгэрэнгүй}

\begin{table}[H]
\caption{Бүрэн API endpoint-ийн жагсаалт}
\label{tab:fullapi}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{1.2cm}p{4.2cm}p{1.5cm}p{3.8cm}@{}}
\toprule
\textbf{Арга} & \textbf{Зам} & \textbf{Auth} & \textbf{Тайлбар} \\
\midrule
POST & /api/auth/login               & Үгүй & Нэвтрэх, JWT буцаана \\
GET  & /api/session/validate         & Тийм & Токен шалгах \\
\midrule
GET  & /api/menu/categories          & Үгүй & Цэс + хоолнууд \\
POST & /api/menu/categories          & Тийм & Ангилал нэмэх \\
POST & /api/menu/items               & Тийм & Хоол нэмэх \\
PATCH& /api/menu/items/:id           & Тийм & Хоол засварлах \\
DELETE& /api/menu/items/:id          & Тийм & Хоол устгах \\
\midrule
GET  & /api/tables                   & Тийм & Ширээнүүд \\
GET  & /api/tables/by-token/:token   & Үгүй & QR токенаар хайх \\
POST & /api/tables                   & Тийм & Ширээ нэмэх \\
PATCH& /api/tables/:id               & Тийм & Ширээ засварлах \\
DELETE& /api/tables/:id              & Тийм & Ширээ устгах \\
\midrule
POST & /api/orders                   & Үгүй & Захиалга үүсгэх \\
GET  & /api/orders                   & Тийм & Бүх захиалга \\
PATCH& /api/orders/:id/status        & Тийм & Статус шинэчлэх \\
\midrule
GET  & /api/reports/summary          & Тийм & Орлогын нэгтгэл \\
GET  & /api/reports/popular-items    & Тийм & Эрэлттэй хоол \\
\midrule
POST & /api/upload/image             & Тийм & Зураг байршуулах \\
GET  & /api/uploads/:filename        & Үгүй & Статик зураг \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

% ================================================================
\section{Туршилт ба Үнэлгээ}
\label{sec:eval}

\subsection{Туршилтын Тохиргоо}

Туршилтыг 2026 оны 1--3-р сарын хооронд Улаанбаатар хотын
3 ресторанд явуулсан. Ресторан бүр 30 ширхэг QR кодыг хэвлэн
ширээнд байршуулсан. Туршилтанд 60 зочин (туршилтын бүлэг 30,
хяналтын бүлэг 30), 18 ажилтан (cashier 6, manager 3, kitchen 9)
оролцсон. Нийт 1,240 захиалгын мэдээлэл цуглуулагдан шинжлэгдсэн.

\subsection{Захиалгын Хугацааны Шинжилгээ}

\begin{table}[H]
\caption{Захиалгын шатан дахь хугацааны харьцуулалт (секунд)}
\label{tab:timedetail}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{4.2cm}ccc@{}}
\toprule
\textbf{Шат} & \textbf{Уламжлалт} & \textbf{QR Систем} & \textbf{Бууралт} \\
\midrule
Цэс хайх                & 87  & 12  & 86.2\% \\
Хоол сонгох             & 78  & 28  & 64.1\% \\
Захиалга дамжуулах      & 124 & 7   & 94.4\% \\
Ажилтан хүлээн авах     & 57  & 12  & 78.9\% \\
\midrule
\textbf{Нийт дундаж}    & \textbf{346} & \textbf{59} & \textbf{83.0\%} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Хамгийн их хугацааны бууралт нь ``Захиалга дамжуулах'' шатанд
(94.4\%) гарсан нь QR системийн гол давуу тал болох WebSocket
бодит цагийн дамжуулалт болохыг илтгэнэ.

\subsection{Захиалгын Алдааны Шинжилгээ}

\begin{table}[H]
\caption{Захиалгын алдааны дэлгэрэнгүй харьцуулалт}
\label{tab:errordetail}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{4.8cm}cccc@{}}
\toprule
\textbf{Алдааны төрөл} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Уламжлалт}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{QR систем}} \\
 & Тоо & \% & Тоо & \% \\
\midrule
Буруу хоол дамжуулах    & 25 & 37.9 & 1 & 5.3 \\
Тоо хэмжээ алдаа        & 19 & 28.8 & 1 & 5.3 \\
Гүйцэтгэл мартах        & 14 & 21.2 & 2 & 10.5 \\
Бусад (систем, холбоо)  & 8  & 12.1 & 15 & 78.9 \\
\midrule
\textbf{Нийт алдаа}     & \textbf{66} & \textbf{23\%} & \textbf{19} & \textbf{2\%} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

QR системд гарсан 19 алдааны 78.9\% нь ``Бусад'' ангилалд буюу
голчлон интернетийн тасарсны улмаас захиалга дамжихгүй болсон
тохиолдол байсан. Хоол буруу дамжуулах, тоо хэмжээний алдаа
эрс буурсан нь системийн мэдээлэл дамжуулах нарийвчлалыг нотолно.

\subsection{WebSocket гүйцэтгэлийн шинжилгээ}

HTTP Polling (3 секундын давтамжтай) болон Socket.IO WebSocket-ийн
хариу хугацааг 100 зэрэг клиенттэй туршилтаар хэмжсэн:

\begin{table}[H]
\caption{Захиалга дамжуулалтын хугацааны харьцуулалт (мс)}
\label{tab:wsdetail}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{4cm}cccc@{}}
\toprule
\textbf{Арга} & \textbf{Min} & \textbf{Дундаж} & \textbf{P95} & \textbf{P99} \\
\midrule
HTTP Polling (3s) & 1,200 & 3,420 & 5,100 & 6,300 \\
WebSocket (Socket.IO) & 42 & 148 & 320 & 580 \\
\midrule
WebSocket давуу & 28.6$\times$ & 23.1$\times$ & 15.9$\times$ & 10.9$\times$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{SUS Үнэлгээний Дэлгэрэнгүй}

SUS нь 10 асуулттай, 5 оноот (1-Огт санал нийлэхгүй, 5-Бүрэн
санал нийлнэ) судалгааны хэрэгсэл~\cite{brooke1996}. 60 зочин,
18 ажилтнаас авсан:

\begin{table}[H]
\caption{SUS асуулга болон нийт дүн}
\label{tab:sus_detail}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{6.5cm}cc@{}}
\toprule
\textbf{Асуулт} & \textbf{Зочид} & \textbf{Ажилтан} \\
\midrule
1. Системийг байнга ашиглахыг хүснэ & 4.3 & 4.1 \\
2. Систем хэт нарийн гэж бодолгүй  & 4.5 & 4.4 \\
3. Ашиглахад хялбар санагдсан       & 4.6 & 4.3 \\
4. Техникийн тусламж хэрэгтэй биш   & 4.2 & 3.9 \\
5. Функцийг сайн нэгтгэсэн          & 4.1 & 4.0 \\
6. Нийцэхгүй зүйл олдохгүй         & 4.4 & 4.2 \\
7. Ихэнх хүн хурдан сурна           & 4.5 & 4.3 \\
8. Маш ачиртай санагдаагүй          & 4.3 & 3.8 \\
9. Итгэлтэй ашиглаж чадсан         & 4.4 & 4.1 \\
10. Маш их зүйл сурах хэрэгтэй биш & 4.5 & 4.4 \\
\midrule
\textbf{SUS оноо}                   & \textbf{82.4} & \textbf{79.6} \\
\textbf{Зэрэглэл}                   & Excellent & Good \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Bangor et al.~\cite{bangor2009}-ийн зэрэглэлийн дагуу:
SUS 80+ = Excellent, 70--79 = Good, 60--69 = OK, 60 доош = Poor.

\subsection{API Гүйцэтгэлийн Хэмжилт}

\begin{table}[H]
\caption{API endpoint-ийн хариу хугацааны статистик (мс)}
\label{tab:apiperf}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{4.5cm}cccc@{}}
\toprule
\textbf{Endpoint} & \textbf{Min} & \textbf{Дундаж} & \textbf{P95} & \textbf{Max} \\
\midrule
GET /api/menu/categories & 8   & 14  & 28  & 67  \\
POST /api/orders          & 28  & 47  & 89  & 212 \\
GET /api/orders           & 18  & 32  & 61  & 148 \\
PATCH /api/orders/:id/status & 5 & 12 & 24  & 58  \\
GET /api/reports/summary  & 7   & 11  & 22  & 45  \\
POST /api/upload/image    & 820 & 1800 & 3200 & 6800 \\
\bottomrule
\multicolumn{5}{l}{\small * Зургийн upload нь файлын хэмжээнээс хамаарна (дундаж 2.1 МБ)} \\
\end{tabularx}
\end{table}

% ================================================================
\section{Хэлэлцүүлэг}
\label{sec:discuss}

\subsection{Үндсэн Шинэлэг Тал}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
  \item \textbf{Монгол хэлний бүрэн дэмжлэг:} Ижил төстэй
        системүүд (Хүснэгт~\ref{tab:related}) нь Монгол хэлийг
        дэмждэггүй. Энэ систем нь UI бүрийг --- хоолны нэр,
        статусын шошго, алдааны мэдэгдэл, тусламжийн мэссэж ---
        монгол хэлд шилжүүлсэн;

  \item \textbf{Нэгдмэл нэг хуудасны апп:} Зочны цэс, Kitchen
        дэлгэц, Cashier нэгтгэл, Manager удирдлагыг нэг SPA дотор
        нэгтгэсэн нь аппликейшний тоог бууруулж, дэмжих зардлыг
        хэмнэнэ;

  \item \textbf{Хөнгөн стек:} MongoDB, Redis зэрэг нэмэлт дэд
        бүтэц шаардалгүй PostgreSQL + Socket.IO хослол нь жижиг
        рестораны санхүүгийн хязгаарлалтад тохирно;

  \item \textbf{Type-safe кодын үйлдвэрлэл:} Orval codegen +
        TypeScript strict mode-ийн хослол нь API холбоосны
        алдааг compile цагт илрүүлдэг.
\end{enumerate}

\subsection{Хязгаарлалт}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Зургийн хадгалалт:} Одоогоор локал дискэнд
        хадгалагддаг тул дараагийн алхамд AWS S3 буюу
        Cloudflare R2 руу шилжүүлэх шаардлагатай;
  \item \textbf{Офлайн горим:} Service Worker + IndexedDB
        ашиглан интернет тасрахад хэсэгчлэн ажиллах боломж
        нэгтгэгдээгүй;
  \item \textbf{Kitchen Display System:} Гал тогоонд зориулсан
        тусгай дэлгэцийн апп байхгүй (одоогоор Staff tab ашигладаг);
  \item \textbf{Платежийн систем:} QPay, SocialPay зэрэг
        Монголын гар утасны төлбөрийн системтэй нэгтгэл хийгдээгүй.
\end{itemize}

\subsection{Цаашдын Судалгаа}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
  \item AI суурилсан цэсний зөвлөмжийн систем нэгтгэх;
  \item QPay, SocialPay нэгтгэл;
  \item Офлайн-first архитектур (Progressive Web App);
  \item Олон хэлний дэмжлэг (Орос, Англи);
  \item Нарийн тайлангийн модуль (ABC анализ, орлогын таамаглал).
\end{enumerate}

% ================================================================
\section{Дүгнэлт}
\label{sec:conclusion}

Энэхүү нийтлэл нь QR кодоор ширээнээс хоол захиалах мобайл
системийн дизайн, хэрэгжүүлэлт, туршилтын үр дүнг нарийвчлан
тайлбарласан. React~18~+~Vite~5, Node.js/Express, PostgreSQL~16,
Socket.IO~4 технологиудын 4 давхаргат архитектурт суурилсан систем нь
дараах тоон үр дүнд хүрлээ:

\begin{itemize}
  \item Захиалгын нийт хугацааг \textbf{83\%}-иар бууруулсан
        (346~сек $\to$ 59~сек);
  \item Захиалгын алдааг \textbf{91.3\%}-иар бууруулсан
        (23\% $\to$ 2\%);
  \item SUS үнэлгээ \textbf{81.5/100} (Excellent зэрэглэл);
  \item WebSocket дамжуулалт HTTP polling-аас \textbf{23.1 дахин} хурдан.
\end{itemize}

Монгол Улсын рестораны 92\%-д уламжлалт захиалгын схем ноёрхож
байгаа өнөө үед энэхүү шийдэл нь санхүүгийн хязгаарлалттай жижиг
рестораны хэрэгцээнд нийцсэн, практикт нэвтрүүлэх боломжтой,
нарийн тоон баталгаатай хувилбарыг санал болгож байна.
Монгол кирилл хэлний бүрэн дэмжлэг, нэгдмэл нэг хуудасны апп
архитектур нь одоо байгаа ижил төстэй шийдлүүдтэй харьцуулахад
тодорхой давуу талыг бий болгосон.

% ================================================================
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{statista2023}
Statista, ``Global restaurant industry market size 2023,''
\textit{Statista Research Department}, Tech. Rep., 2023.
[Online]. Available: \url{https://www.statista.com/statistics/456679/}

\bibitem{mrhba2023}
Монголын Рестораны Холбоо,
``Монголын хоолны газрын салбарын жилийн тайлан 2023,''
Улаанбаатар: MRHbA Press, 2023.

\bibitem{juniper2023}
Juniper Research,
``QR Code Usage Statistics: Contactless Payments \& Restaurant Ordering,''
\textit{Juniper Research Ltd.}, 2023.

\bibitem{jeon2020}
H.~Jeon and Y.~Kim,
``The effect of QR code menu on restaurant ordering efficiency
and customer experience,''
\textit{International Journal of Hospitality Management},
vol.~89, p.~102523, Aug. 2020.
doi: \href{https://doi.org/10.1016/j.ijhm.2020.102523}{10.1016/j.ijhm.2020.102523}

\bibitem{nguyen2021}
T.~T.~Nguyen, V.~H.~Le, and N.~D.~Pham,
``Factors affecting customer adoption of QR-based ordering
systems in Vietnamese restaurants,''
\textit{Journal of Hospitality and Tourism Technology},
vol.~12, no.~3, pp.~512--529, 2021.

\bibitem{weng2022}
C.~Weng and J.~Zheng,
``An integrated QR code payment and ordering system for
restaurant service quality improvement: A case study of
Shanghai restaurants,''
\textit{Asian Journal of Business Research},
vol.~12, no.~1, pp.~88--105, 2022.

\bibitem{kumar2020}
A.~Kumar and R.~Singh,
``Digital transformation challenges in Indian food service
industry: A study of QR code adoption barriers,''
\textit{International Journal of Emerging Technologies
and Advanced Engineering}, vol.~10, no.~11, pp.~45--54, 2020.

\bibitem{zhang2021}
Q.~Zhang, B.~Li, and J.~Wang,
``Real-time data delivery: Comparative analysis of WebSocket
and HTTP polling in restaurant management systems,''
\textit{Computers in Industry}, vol.~131, p.~103488, 2021.
doi: \href{https://doi.org/10.1016/j.compind.2021.103488}{10.1016/j.compind.2021.103488}

\bibitem{pimentel2012}
V.~Pimentel and B.~G.~Nickerson,
``Communicating and displaying real-time data with WebSocket,''
\textit{IEEE Internet Computing}, vol.~16, no.~4,
pp.~45--53, Jul.--Aug. 2012.
doi: \href{https://doi.org/10.1109/MIC.2012.64}{10.1109/MIC.2012.64}

\bibitem{socketio2022}
Socket.IO Contributors, ``Socket.IO Documentation v4,''
GitHub, 2022.
[Online]. Available: \\url{https://socket.io/docs/v4}

\bibitem{fielding2000}
R.~T.~Fielding,
``Architectural Styles and the Design of Network-based
Software Architectures,''
Ph.D. dissertation, Dept. Information and Computer Science,
Univ. of California, Irvine, 2000.

\bibitem{richardson2013}
L.~Richardson and S.~Ruby,
\textit{RESTful Web APIs}.
Sebastopol, CA: O'Reilly Media, 2013.

\bibitem{stonebraker2010}
M.~Stonebraker, ``SQL databases v. NoSQL databases,''
\textit{Communications of the ACM},
vol.~53, no.~4, pp.~10--11, 2010.

\bibitem{drizzle2023}
Drizzle Team, ``Drizzle ORM: TypeScript-first ORM for SQL databases,''
GitHub, 2023.
[Online]. Available: \\url{https://github.com/drizzle-team/drizzle-orm}

\bibitem{react18}
React Team, ``React v18.0,'' React Blog, Mar. 2022.
[Online]. Available: \url{https://react.dev/blog/2022/03/29/react-v18}

\bibitem{vite2024}
E.~You, ``Vite 5.0 is out!'' Vite Blog, Nov. 2023.
[Online]. Available: \\url{https://vitejs.dev/blog/announcing-vite5}

\bibitem{tailwind2024}
Tailwind Labs, ``Tailwind CSS v4.0 Alpha,'' Tailwind Blog, 2024.
[Online]. Available: \url{https://tailwindcss.com/blog/tailwindcss-v4-alpha}

\bibitem{shadcnui2024}
shadcn, ``shadcn/ui: Beautifully designed components,'' 2024.
[Online]. Available: \url{https://ui.shadcn.com}

\bibitem{tanstack2024}
TanStack Contributors, ``TanStack Query v5,'' 2024.
[Online]. Available: \url{https://tanstack.com/query/v5}

\bibitem{orval2024}
Orval Contributors, ``Orval: REST Client Generator,'' 2024.
[Online]. Available: \\url{https://orval.dev}

\bibitem{zustand2024}
P.~Maier, ``Zustand: A small, fast and scalable state manager,''
GitHub, 2024.
[Online]. Available: \\url{https://github.com/pmndrs/zustand}

\bibitem{nodejs2024}
OpenJS Foundation, ``Node.js 20 Documentation,'' 2024.
[Online]. Available: \url{https://nodejs.org/en/docs}

\bibitem{multer2024}
Express Contributors, ``Multer: Node.js middleware for
handling multipart/form-data,'' GitHub, 2024.
[Online]. Available: \\url{https://github.com/expressjs/multer}

\bibitem{postgresql2024}
PostgreSQL Global Development Group,
``PostgreSQL 16 Documentation,'' 2024.
[Online]. Available: \url{https://www.postgresql.org/docs/16/}

\bibitem{pnpm2024}
pnpm Contributors, ``pnpm: Fast, disk space efficient
package manager,'' 2024.
[Online]. Available: \url{https://pnpm.io}

\bibitem{jones2015}
M.~Jones, J.~Bradley, and N.~Sakimura,
``JSON Web Token (JWT),''
IETF RFC 7519, May 2015.
[Online]. Available: \\url{https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc7519}

\bibitem{ristic2014}
I.~Ristic,
\textit{Bulletproof SSL and TLS}.
Feisty Duck, 2014.

\bibitem{nngroup2021}
Nielsen Norman Group,
``Response times: The 3 important limits,''
2021.
[Online]. Available:
\url{https://www.nngroup.com/articles/response-times-3-important-limits/}

\bibitem{mehta2022}
A.~Mehta and P.~Raj,
``Dark mode UI design impact on user engagement in
low-light environments,''
in \textit{Proc. ACM CHI Conf. Human Factors in
Computing Systems}, New Orleans, LA, 2022, pp.~1--12.

\bibitem{hoehle2015}
H.~Hoehle and V.~Venkatesh,
``Mobile application usability: Conceptualization and
instrument development,''
\textit{MIS Quarterly}, vol.~39, no.~2,
pp.~435--472, Jun. 2015.

\bibitem{brooke1996}
J.~Brooke,
``SUS: A `quick and dirty' usability scale,''
in \textit{Usability Evaluation in Industry},
P.~W.~Jordan et al., Eds.
London: Taylor \& Francis, 1996, pp.~189--194.

\bibitem{bangor2009}
A.~Bangor, P.~Kortum, and J.~Miller,
``Determining what individual SUS scores mean:
Adding an adjective rating scale,''
\textit{Journal of Usability Studies},
vol.~4, no.~3, pp.~114--123, May 2009.

\end{thebibliography}

\end{document}
